    \begin{tikzpicture}[use optics, scale = .7]
      % paramètres modifiables --------------------
      \newcommand \tailleL{3.5}; %taille de la lentille 
      \newcommand \tailleob{1};%hauteur de l'objet 
      \newcommand \xA{-2};%position de l'objet 
      \newcommand \f{1.5};%focale de la lentille 
      % calculs ------------------------------------
      \newcommand \xAA {(\xA*\f)/(\xA+\f)};%position de l'image 
      \newcommand \tailleim{(\xAA*\tailleob)/\xA};%hauteur de l'image 
      % Tracés -----------------------------------------
      % grille
      \draw[color=blue!20] ({\xA-1}, -\tailleL) grid ({\xAA + 1}, \tailleL);
      % lentille
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (F') at (\f,0); 
      \draw[shift={(O)}] (O) node[below left] {O}; 
      \draw[shift={(O)}] (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above] {F'}; 
      \draw[shift={(O)}] ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F}; 
      \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex] (0,-\tailleL)--(0,\tailleL)
        node[above]{ Lentille};
      % axe optique
      \draw[thin,->]({\xA-0.5},0)--({\xAA+0.5},0);
      % objet 
      \coordinate (B) at (\xA,\tailleob);
      \node at (\xA,-0.3){A}; 
      \draw [thick,->,>=latex](\xA,0)--++(0,{\tailleob}) node [above]{B};
      % image
      \coordinate (A') at ({\xAA},0);
      \coordinate (B') at ({\xAA},{\tailleim});
      % rayon parallele à l'axe optique 
      \draw[red,->-] (B)--(0,{\tailleob});
      % rayon passant passant par le centre de la lentille 
      \draw[blue,->>-] (B)--(O);
      % rayon passant passant par le foyer objet 
      \draw[green!50!black,->>>-] (B)--(0,{\tailleim});
      % rayon quelconque
      \draw[gray,->-] (B)--(0,{\tailleob/2}); 
      % 
      \ifprintanswers
        \draw[red, ->-] (0,{\tailleob})--(B'); 
        \draw[blue,->>-] (O)--(B'); 
        \draw[green!50!black,->>>-] (0,{\tailleim})--(B'); 
        \draw[gray,->-] (0,{\tailleob/2})--(B'); 
        \draw [thick,->,>=latex](A')--++(0,{\tailleim}) node [below,right]{B'};
        \node at ({\xAA+0.2},0.3){A'}; 
      \fi
    \end{tikzpicture}